\chapter{Einleitung}
Sollten bisher Webanwendungen auf Komponentenbasis entwickelt werden, so waren Entwickler auf die
Nutzung von Frameworks wie Angular, React oder Vue.js angewiesen. Seit nicht allzu langer Zeit
bieten Webcomponents eine Möglichkeit auch ohne Frameworks komponentenbasiert entwickeln zu können.
Wie gut dieser Ansatz funktioniert, soll in dieser Arbeit untersucht werden.

Komponenten gehören in der Softwareentwicklung zum Alltag. Sie erfüllen verschiedene Zwecke, die
sowohl dem Komfort der Entwickler, wie auch der Qualität und Wartbarkeit der Software dienen. In
vielen Fällen muss hierbei jedoch auf Frameworks zurückgegriffen werden, da die verwendeten
Programmiersprachen oder Plattformen dies nicht nativ unterstützen. Dies galt lange auch für die
Entwicklung von Websites mittels \ac{html}, \ac{css} und JavaScript.

Der Kern dieser Arbeit ist nach anfänglicher Betrachtung des allgemeinen Begriffs der
komponentenorientierten Softwareentwicklung, eine gründliche Betrachtung der Entwicklung von
Webcomponents. Hierzu werden Webcomponents mit den drei eingangs genannten Frameworks verglichen, um
festzustellen, worin diese Ansätze Gemeinsamkeiten, aber auch Unterschiede haben.
Vergleichskriterien finden sich hierbei sowohl in den Eigenschaften der Frameworks, wie
Besonderheiten in der Implementierung oder spezifische Syntax, als auch in der Performance einer
Anwendung, die mit allen Frameworks und auch mit Webcomponents entwickelt wurde.

Paradoxerweise existieren auch für die Entwicklung von Webcomponents Frameworks, die im weiteren
Verlauf der Arbeit ebenfalls untersucht werden sollen. Namentlich ist dies zuerst LitElement. Dieses
Framework wurde von Google entwickelt und ist aus dem ersten Webcomponents-Framework Polymere
hervorgegangen. Zwei weitere Frameworks sind hybrids, ein Open-Source-Projekt, und Stencil, das von
Ionic entwickelt wurde.

Nach einem anfänglichen theoretischen Vergleich ist das Ziel dieser Arbeit eine Webcomponent,
genauer gesagt ein Accordion, wie es zum Teil aus \acp{faq} bekannt ist, mit allen drei Frameworks
sowie ohne Framework zu entwickeln. Hierbei wird vor allem Wert auf die identische Funktionalität
aller Implementierungen gelegt, um eine Vergleichbarkeit in der anschließenden Analyse zu
gewährleisten. Diese soll zusätzlich dadurch gesteigert werden, dass für den Vergleich mittels eines
\gls{bundeler}s beziehungsweise Compilers eine Produktions-Version aller Varianten erzeugt wird.

Die Analyse erfolgt anhand von drei Punkten in zwei Schritten. Im ersten Schritt wird der
Entwicklungsprozess selbst untersucht: An welchen Punkten bieten die Frame\-works hierbei
Unterstützung und wie setzen die Frameworks verschiedene Konzepte um? Wie unterscheidet sich der
Entwicklungsprozess einer Implementierung ohne Framework von dem einer Implementierung mit
Framework-Nutzung? Und vor allem: Wie steht es um die Wartbarkeit des geschriebenen Quellcodes?

Der zweite Schritt der Analyse befasst sich mit der Performance der entwickelten Komponenten. Diese
muss in zwei Kategorien unterteilt werden. Zum einen wird die Ladeperformance der einzelnen
Implementierungen untersucht, zum anderen aber auch die Laufzeitperformance. Für den Test der
Ladeperformance wird auf das \ac{api} des Tools \glqq Page Speed Insights\grqq{} von Google
zurückgegriffen. Dieses kann das Lade-Verhalten einer Seite analysieren und bewertet dieses anhand
verschiedener Metriken. Zusätzlich kann dieses Tool auch Empfehlungen ausgeben, wie die
Ladeperformance der untersuchten Seite erhöht werden kann; hierauf wird jedoch in der Analyse nicht
zurückgegriffen.

Die Laufzeitperformance wird mittels der JavaScript-Testbibliothek Jest durchgeführt. In den Tests
wird zur Browsersteuerung auf die Bibliothek Puppeteer zurückgegriffen. Da bisher keine Erfahrung
mit der Programmierung derartiger Tests vorhanden ist, wird aus Zeitgründen das Tool Puppetry zur
Erstellung der Tests genutzt. Dieses ist in der Lage die in den Tests gewünschten Interaktionen
aufzuzeichnen, während der Testentwickler diese in einem internen Browser ausführt. Über das
\ac{gui} des Tools können die Tests nach Belieben angepasst und schließlich exportiert werden.
Gemessen werden sollen im Test die Zeiten, die die Komponente für typische Interaktionen mit dem
Accordion benötigt.

Das erwartete Ergebnis ist, dass das Accordion in allen Varianten implementiert werden konnte,
mindestens die Mindestanforderungen erfüllt und in allen Varianten sowohl in Funktion, wie auch
Design identisch ist. Weiterhin wird erwartet, dass die Frameworks zur Entwicklung von Webcomponents
eine erhebliche Erleichterung im Entwicklungsprozess bieten. Auch für die Implementierungen mit
Hilfe dieser Frameworks wird erwartet, dass sie in der Laufzeitperformance bessere Ergebnisse
erzielen als die ohne Framework entwickelte Variante. Für die Ladeperformance hingegen wird
erwartet, dass die Variante ohne Framework am besten abschneidet, da kein zusätzlicher Quellcode
geladen werden muss.

Das Themenumfeld dieser Arbeit stammt aus der \ac{coba}. Diese bietet für alle internen Webprojekte
den \ac{lsg}, eine Bibliothek von Standard-Komponenten, die ein einheitliches Erscheinungsbild aller
Webauftritte der \ac{coba} gemäß ihrer \ac{ci} sicherstellen soll. Ursprünglich beinhaltete diese
Bibliothek ausschließlich React-Komponenten. Um jedoch auch eine Kompatibilität für andere
Entwicklungsarten herzustellen, werden die Komponenten mittlerweile zusätzlich als Webcomponents
bereitgestellt. Die in dieser Arbeit entwickelte Komponente existiert im \ac{lsg} derzeit nur als
React-Komponente und soll nach Abschluss dieser Arbeit in den \ac{lsg} aufgenommen werden.


\clearpage
